\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{numbers=left,
stepnumber=5,
firstnumber=1,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
frame=shadowbox,
basicstyle=\tiny,
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces=false,
extendedchars=\true,
inputencoding=utf8,
tabsize=2,
captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Anatomia dos Processos}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today}
%\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Estruturas de dados}

\begin{frame}
	\frametitle{Pilha}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.65\textwidth]{../imagens/stack_representation}
			\label{fig:stack_representation}
			\caption{Representação de uma pilha \footnote{\url{http://www.tutorialspoint.com/data_structures_algorithms/stack_algorithm.htm}}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilização}
	\begin{itemize}
		\item Armazenamento do contexto;
		\item Último valor acessado;
		\item Ordem de execução.
		\item Ex.: Cálculo fatorial
	\end{itemize}
	\begin{align}
		0! &= 1 \\
		1! &= 1 * 0! \\
		2! &= 2 * 1! \\
		3! &= 3 * 2! \\
		4! &= 4 * 3! \\
		... \\
		n! &= n * (n-1)!
	\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo: fatorial}
	\lstinputlisting[language=C, label=fatorial, caption={Cálculo fatorial recursivo}]{../codigos/fatorial.c}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Heap}
	\begin{itemize}
		\item Tipo de árvore;
		\item A chave na raiz é maior do que em qualquer um dos filhos;
		\item Ambas subárvores (direita e esquerda) também são \emph{heaps};
		\item Utilizado para \alert{fila de prioridades};
		\item Método de Ordenação \alert{eficiente}: $O(nlog(n))$
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Heap}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/heap1}
			\label{fig:heap1}
			\caption{Estrutura de Heap \cite{algolist}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Inserção}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/heap2}
			\label{fig:heap2}
			\caption{Inserção do elemento \alert{-2} \cite{algolist}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Propriedades da heap}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/heap3}
			\label{fig:heap3}
			\caption{Propriedade da heap quebrada (menor no topo) \cite{algolist}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Reordenação}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/heap4}
			\label{fig:heap4}
			\caption{Para manter as propriedades, há uma reordenação da heap \cite{algolist}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Propriedade da raiz}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/heap5}
			\label{fig:heap5}
			\caption{Propriedade quebrada na raiz \cite{algolist}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Nova reordenação}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/heap6}
			\label{fig:heap6}
			\caption{Nova reordenação para manter as propriedades \cite{algolist}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\section{Estruturas dos processos}

\begin{frame}
	\frametitle{Processos x Tarefas}
	\begin{center}
		Processos são programas que estão sendo executados em um espaço virtual de endereçamento exclusivo.
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Em sistemas Unix, processos são estruturas de dados que contém informações necessárias para a execução do programa, como \alert{conteúdo dos registradores} e \alert{memória};
		\item Princípio básico: separar a operação de \alert{criação de um processo} da operação de \alert{execução de um programa};
		\item São separadas por chamadas de função diferentes: \emph{\alert{fork()}} e \emph{\alert{exec()}};
		\begin{itemize}
			\item \emph{fork()} cria um processo que tem como pai o processo que a chamou;
			\item \emph{exec()} cria um novo programa como uma sequência de processos, que tem como pai o contexto de execução, muitas vezes o próprio init.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Criação de processos}
	\begin{itemize}
		\item Principais eventos que levam à criação de um processo:
		\begin{enumerate}
			\item Inicalização do sistema;
			\item Execução de uma chamada de sistema por outro processo;
			\item Solicitação do usuário para criar um novo processo;
			\item Início do processamento em lote.
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Fim do processo}
	\begin{itemize}
		\item Condições que causam o encerramento de um processo:
		\begin{enumerate}
			\item Saída normal (voluntária);
			\item Saída de erro (voluntária);
			\item Erro fatal (involuntário);
			\item Morto por outro processo (involuntário).
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Elementos do processo}
	\begin{description}
		\item[Contexto de hardware] Conteúdo dos registradores.
		\begin{itemize}
			\item Sistemas de tempo compartilhado: dividem o uso do processador.
			\item Mudança de contexto.
		\end{itemize}
		\item[Contexto de software] Características em tempo de execução
		\begin{itemize}
		 	\item Identificação: PID e UID
		 	\item Quotas: memória, E/S, processos filhos e threads
		 	\item Privilégios
		\end{itemize}
		\item[Espaço de endereçamento] Espaço de memória utilizada pelo processo
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Dados do processo}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../imagens/process-data}
		\label{fig:process-data}
		\caption{Alguns dos camposde uma entrada na tabela de processos \cite{tanenbaum2012}}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{Multiprogramação}

\begin{frame}
	\frametitle{Computadores modernos}
	\begin{itemize}
		\item Em computadores modernos, algumas características dos processos:
		\begin{itemize}
			\item Várias tarefas ao mesmo tempo;
			\item Cada instante um programa;
			\item Cada segundo vários programas;
			\item \alert{pseudoparalelismo}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multiprogramação}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/process-model-01}
		\label{fig:process-model-01}
		\caption{(a) Multiprogramação para quatro programas (b) Modelo conceitual de quatro processos sequenciais independentes (c) Somente um programa está ativo a cada momento \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estados dos processos}
	Durante o ciclo de vida de um processo ele passa por diferentes estados. Em sistemas Unix~\cite{processos01} são:
	\begin{description}
		\item[run] Está sendo executado no processador;
		\item[ready ou executável] Dispõe de todos os recursos que precisa e está pronto para ser executado;
		\item[sleep ou dormente] Bloqueado à espera de algum recurso, e só pode ser desbloqueado se receber um sinal de outro processo;
		\item[zumbi] Caso cada vez mais raro, onde um processo é criado por um programa, que por sua vez é finalizado antes de receber o resultado do processo;
		\item[parado] Recebeu ordem do administrador para interromper a execução. Será reiniciado se receber um sinal de continuação (CONT).
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estados dos processos (Gráfico)}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/estados}
			\label{fig:estados}
			\caption{Estados dos processos \cite{fernando}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Concorrência}
	\begin{itemize}
		\item Paradigma: controlar/restringir o acesso ao recurso em determinado espaço de \alert{tempo};
		\item O controle de acesso aos recursos é realizado através de \alert{eventos};
		\item Eventos inesperados pode causar um desvio inesperado no fluxo de execução.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item Definição \cite{fernando}:
		\begin{enumerate}
			\item O programa perde o uso do processador;
			\item O programa retorna para continuar o processamento;
			\item O estado do programa deve ser idêntico ao do momento em que foi interrompido.
		\end{enumerate}
		\item O programa continua a execução exatemente na \alert{instrução seguinte}.
	\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{Troca de contexto}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../imagens/processos-exec}
			\label{fig:automatos}
			\caption{Troca de contexto dos processos \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Programação concorrente}
	\begin{itemize}
		\item Na programação concorrente existe mais de uma tarefa sendo executada \alert{ao mesmo tempo}. Ex.: Fatorial
		\item No caso de múltiplas tarefas é necessário haver \alert{comunicação} entre elas.
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Memória compartilhada] As tarefas compartilham área de memória;
		\item[Troca de mensagens] Sinais trocados entre processos.
	\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Programação Síncrona}
	\begin{itemize}
		\item Concorrência \cite{fernando}:
		\begin{enumerate}
			\item O programa perde o uso do processador;
			\item O programa retorna para continuar o processamento;
			\item O estado do programa deve ser idêntico ao do momento em que foi interrompido.
		\end{enumerate}
		\item O programa continua a execução exatemente na \alert{instrução seguinte}.
	\end{itemize}
	\begin{quote}
		O modelo é dito síncrono porque as saídas do sistema podem ser vistas como sincronizadas com as suas entradas. \cite{farines}
	\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Modelos Síncronos}
	\begin{quote}
		Uma das características mais importantes encontrada nos modelos síncronos é a
	rejeição do não determinismo. \cite[p.105]{farines}
	\end{quote}
	\begin{description}
		\item[Determinismo] Para cada estado do programa, existe \alert{somente uma} possibilidade para a função de transição (próximo estado);
		\item[Não determinismo] Podem existir \alert{várias escolhas} para o próximo estado em qualquer ponto.
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Determinismo}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/automatos}
			\label{fig:automatos}
			\caption{Autômatos Finitos Determinísticos e Não Determinísticos \cite{pedro}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Concorrência}
	\begin{itemize}
		\item Paradigma: controlar/restringir o acesso ao recurso;
		\item O controle de acesso aos recursos é realizado através de \alert{eventos};
		\item Eventos inesperados pode causar um desvio inesperado no fluxo de execução.
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Interrupção] Realizada por algum evento externo ao programa, \alert{independente da instrução}.
		\begin{itemize}
			\item Podem ser geradas por \alert{eventos assíncronos};
			\item Até várias vezes ao mesmo tempo.
		\end{itemize}
		\item[Exceção] Erro na instrução de algum programa. Ex.: falha de segmentação (\emph{segfault}).
		\begin{itemize}
			\item Sempre gerada por um \alert{evento síncrono};
			\item Somente um evento de cada vez.
		\end{itemize}
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Interrupção}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/interrupcao}
			\label{fig:interrupcao}
			\caption{Tratamento de Interrupção \cite{fernando}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exceção}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/excecao}
			\label{fig:excecao}
			\caption{Tratamento de Exceção \cite{fernando}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Grau de Multiprogramação}
	\begin{itemize}
		\item Medida de utilização de CPU:
	\end{itemize}
	\begin{center}
		$\text{Utilização de CPU} = 1 - p^n$ \\
	\end{center}
	p -> fração do tempo esperando o processador \\
	n -> número de processos
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Grau de Multiprogramação}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/grau-multiprogramacao}
		\label{fig:grau-multiprogramacao}
		\caption{Utilização de CPU em função do número de procesoss na memória \cite{tanenbaum2012}}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Anatomia de um processo na memória}

\begin{frame}
	\frametitle{Estados dos processos}
	Durante o ciclo de vida de um processo ele passa por diferentes estados. Em sistemas Unix~\cite{processos01} são:
	\begin{description}
		\item[run] Está sendo executado no processador;
		\item[ready ou executável] Dispõe de todos os recursos que precisa e está pronto para ser executado;
		\item[sleep ou dormente] Bloqueado à espera de algum recurso, e só pode ser desbloqueado se receber um sinal de outro processo;
		\item[zumbi] Caso cada vez mais raro, onde um processo é criado por um programa, que por sua vez é finalizado antes de receber o resultado do processo;
		\item[parado] Recebeu ordem do administrador para interromper a execução. Será reiniciado se receber um sinal de continuação (CONT).
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Espaço Virtual de Memória}
	\begin{itemize}
		\item No modo 32-bit é um bloco fixo de espaço;
		\item Paginação;
		\item Mantida pelo \alert{Sistema Operacional} e consultada pelo \alert{processo}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Espaço Memória Virtual (32 bit)}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/kernelUserMemorySplit}
			\label{fig:kernelUserMemorySplit}
			\caption{Utilização do endereço virtual de memória \cite{duarte}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Endereçamento}
	\begin{itemize}
		\item O kernel sobe em um \alert{espaço de endereçamento exclusivo};
		\item No Linux, o mesmo espaço é mapeado em todos os processos;
		\item Interrupções e chamadas de sistema (SYSCALL);
		\item Troca de contexto muda o espaço de memória ativo.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Endereçamento}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/virtualMemoryInProcessSwitch}
			\label{fig:virtualMemoryInProcessSwitch}
			\caption{Troca de contexto entre processos \cite{duarte}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Segmentos de memória}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/linuxFlexibleAddressSpaceLayout}
			\label{fig:linuxFlexibleAddressSpaceLayout}
			\caption{Organização da memória \cite{duarte}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Espaço de memória virtual (64 bit)}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/1024px-Linux_Virtual_Memory_Layout_64bit}
		\label{fig:1024px-Linux_Virtual_Memory_Layout_64bit.svg}
		\caption{Organização da memória em 64 bit \footnote{Fonte: \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Linux_Virtual_Memory_Layout_64bit.svg}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Endereçamento em 64bit}
	\begin{itemize}
		\item Somente os 48 bits menos significantes do processador são utilizados no endereçamento \footnote{Normalmente utilizadas para armazenamento da tabela de páginas};
		\item Os bits 48 a 63 devem ser cópias do bit 47;
		\item O bit 47 contém a \alert{pilha de execução};
		\item Espaço total endereçável: \alert{256 TB};
		\item Aumento de 64.000 vezes em relação aos processadores de 32 bit.
	\end{itemize}
\end{frame}


\bibliography{../so} 
\bibliographystyle{apalike}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}
